%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% EXERCICES %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{section}{Exercices}%
%\protect\numberline{}


\subsection*{Exercices classiques}

\exercice{Soit $a$ un réel, et $E_a=\left \{ \matrice{x\\y\\z} \in \MM_{3,1}(\R),\quad x+y+z=a \right \}$. Soit $f:\MM_{3,1}(\R)\rightarrow \MM_{3,1}(\R)$ l'application par 
\[ f: \matrice{x\\y\\z}\mapsto \matrice{y-z\\z-x\\x-y} \]
\begin{enumerate}
	\item A quelle condition sur $a$ l'espace $E_a$ est un sous-espace vectoriel de $\MM_{3,1}(\R)$ ?
	\item Démontrer que $f$ est un endomorphisme de $\MM_{3,1}(\R)$.
	\item Déterminer une base de $\Ker(f)$. En déduire le rang de $f$. L'application $f$ est-elle injective ? surjective ?
	\item Montrer que $\Image(f)=E_0$.
	\item Montrer que $\Image(f)\bigoplus \Ker(f)=\MM_{3,1}(\R)$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
	\item Si $a\neq 0$, le vecteur nul $\matrice{0\\0\\0}$ n'est pas dans $E_a$, donc $E_a$ ne peut être un sous-espace vectoriel de $\MM_{3,1}(\R)$. Si $a=0$, on peut montrer que $E_0$ est bien un s.e.v. (par exemple, comme ensemble de solutions d'un système homogène linéaire de $1$ équation à $3$ inconnues.
	\item Soient $X\matrice{x\\y\\z}$ et $Y\matrice{x'\\y'\\z'}$ deux éléments de $\MM_{3,1}(\R)$, et $\lambda \in \R$. Alors
		\begin{eqnarray*}
			f(\lambda X+Y) &=& f \matrice{\lambda x+x'\\\lambda y+y'\\\lambda z+z'} \\
			 			   &=& \matrice{ (\lambda y+y')-(\lambda z+z')\\(\lambda z+z')-(\lambda x+x')\\(\lambda x+x')-(\lambda y+y')} \\
			 			   &=& \matrice{\lambda(y-z) + y'-z'\\\lambda(z-x) + z'-x'\\\lambda(x-y) + x'-y'}\\
			 			   &=& \lambda\matrice{y-z\\z-x\\x-y}+ \matrice{y'-z'\\z'-x'\\x'-y'}\\
			 			   &=& \lambda f(X)+f(Y)
		\end{eqnarray*}
		Ainsi, $f$ est linéaire de $\MM_{3,1}(\R)$ dans lui-même : c'est un endomorphisme.
	\item Soit $X\matrice{x\\y\\z} \in \Ker(f)$. Alors $f(X)=0$ nous donne $\matrice{y-z\\z-x\\x-y}=\matrice{0\\0\\0}$, soit $x=y=z$. Ainsi
		\[ \Ker(f) = \left \{\matrice{x\\x\\x},\quad x\in \R\right\} = \Vect \left(\matrice{1\\1\\1}\right) \]
		Nous sommes en dimension finie. D'après ce qui précède, $\dim(\Ker(f))=1$. Par le théorème du rang
		\[ \rg(f) + \dim(\Ker(f))=\dim(\MM_{3,1}(\R)) \]
		et donc $\rg(f)=3-1=2$. $f$ n'est pas injective (car son noyau n'est pas réduit à $\{0\}$) et n'est pas surjective (puisque son rang ne vaut pas $3$, la dimension de l'espace d'arrivée).
	\item Remarquons que \[ E_0= \left \{ \matrice{y-z\\y\\z}, (y,z)\in \R^2 \right \} = \Vect \left( \matrice{1\\1\\0}, \matrice{-1\\0\\1} \right) \]
	 Puisque les deux vecteurs ne sont pas colinéaires, ils forment une base de $E_0$ et $\dim(E_0)=2$. Ainsi, $\rg(f)=\dim(E_0)=2$. Il suffit de montrer une inclusion pour pouvoir conclure.\\
	 Soit $\matrice{a\\b\\c} \in \Image(f)$. Il existe $\matrice{x\\y\\z}$ tel que $\matrice{a\\b\\c}= \matrice{y-z\\z-x\\x-y}$. Mais alors
	 \[ a+b+c = (y-z)+(z-x)+(x-y)=0 \]
	 et donc $\matrice{a\\b\\c} \in E_0$. Donc $\Image(f) \subset E_0$ et par égalité des dimensions, $\Image(f)=E_0$.
	 \item Nous sommes en dimension finie. Puisque $\dim(\Image(f))+\dim(\Ker(f))=2+1=3=\dim(\MM_{3,1}(\R))$, il suffit de montrer que $\Image(f)$ et $\Ker(f)$ sont en somme directe pour conclure qu'ils sont supplémentaires dans $\MM_{3,1}(\R)$. \\Soit $X\in \Image(f)\cap \Ker(f)$. D'après ce qui précède, $X$ s'écrit $X=\matrice{x\\x\\x}$ (car $\Ker(f)=\Vect \left(\matrice{1\\1\\1}\right)$) avec $x\in \R$. Mais de plus, $X\in \Image(f)=E_0$. Donc ses coordonnées vérifient l'équation $x+y+z=0$, ce qui donne ici $x+x+x=0$, et donc $x=0$. Ainsi, $X=\matrice{0\\0\\0}$.\\\textbf{Bilan} : $\Image(f)\cap \Ker(f)=\{0\}$, et puisque $\dim(\Image(f))+\dim(\Ker(f))=\dim(\MM_{3,1}(\R))$, on en déduit que $\Image(f)$ et $\Ker(f)$ sont supplémentaires dans $\MM_{3,1}(\R)$.
\end{enumerate}

}	
\end{prof}


\exercice{[ATS 2014] Soit $f:\R_4[X]\rightarrow \R_4[X]$ définie par 
\[ f: P(X) \mapsto P(X)-XP'(X) \]
\begin{enumerate}
	\item Vérifier que $f$ est un endomorphisme de $\R_4[X]$.
	\item Donner la matrice de $f$ dans une base au choix, que l'on précisera.
	\item Donner une base du noyau de $f$.
	\item Donner la dimension et une base de l'image de $f$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~
\begin{enumerate}
	\item Soient $P, Q$ deux polynômes de $\R_4[X]$, et $\lambda$ un réel. Alors
		\begin{eqnarray*}
			f(\lambda P + Q) &=& (\lambda P + Q) - X (\lambda P + Q)' \\
							 &=& \lambda P + Q - X \lambda P' - X Q' \\
							 &=& \lambda(P-XP') + Q-XQ' \\
							 &=& \lambda f(P) + f(Q)
		\end{eqnarray*}
		Ainsi, $f$ est linéaire. Si $P$ est de degré maximum $4$, $P'$ est de degré maximum $3$, et donc $XP'$ est également de degré $4$ au maximum. Ainsi, $f(P)\in \R_4[X]$ et $f$ est donc un endomorphisme.
	\item On choisit la base canonique $\beta=(1,X,X^2,X^3,X^4)$. On a rapidement 
	\[ f(1)=1,\quad f(X)=0,\quad f(X^2)=-X^2,\quad f(X^3)=-2X^3,\qeq f(X^4)=-3X^3 \]
	Ainsi, \[ \Mat_\mathcal{B}=\matrice{1&0&0&0&0\\0&0&0&0&0\\0&0&-1&0&0\\0&0&0&-2&0\\0&0&0&0&-2} \]
	\item Soit $P \in \Ker(f)$. On écrit $P$ dans la base canonique $\Mat_\mathcal{B}(P)=\matrice{a\\b\\c\\d\\e}$. $P$ est dans le noyau si et seulement si $\Mat_{\mathcal{B}}(f)\Mat_\mathcal{B}(P)=\matrice{0\\0\\0\\0\\0}$. Après résolution du système, on obtient $a=c=d=e=f=0$, et donc $\Mat_{\mathcal{B}}(P)=b\matrice{0\\1\\0\\0\\0}$, soit \[ \Ker(f) = \Vect(X) \]
	\item D'après le théorème du rang (on est en dimension finie), on a
		\[ \rg(f) + \dim(\Ker(f))= \dim(\R_4[X]) \Leftrightarrow \rg(f)=5-1=4 \]
		D'après la matrice de $f$ dans la base canonique, on a
		\[ \Image(f) = \Vect(1,-X^2,-2X^3,-3X^4) = \Vect(1,X^2,X^3,X^4) \]
\end{enumerate}
}	
\end{prof}

\exercice{[Endomorphisme et matrice] On se donne une matrice $A=\matrice{3&1&-3\\-1&1&1\\1&1&-1}$, et les vecteurs \[ f_1=\matrice{1\\1\\1},\quad f_2=\matrice{1\\-1\\0} \qeq f_3=\matrice{1\\0\\1} \]

On note $\mathcal{B}=(e_1,e_2,e_3)$ la base canonique de $\MM_{3,1}(\R)$, et $\mathcal{B}'=(f_1,f_2,f_3)$. On note enfin $f$ l'endomorphisme de $\MM_{3,1}(\R)$ dont la matrice est $A$ dans la base canonique.
\begin{enumerate}
	\item Montrer que $\mathcal{B}'$ est une base de $\MM_{3,1}(\R)$.
	\item Ecrire la matrice de $f$ dans la base $\mathcal{B}'$.
	\item Donner une base de l'image et du noyau de $f$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~
	\begin{enumerate}
		\item Remarquons que le cardinal de $\mathcal{B}'$ vaut $3$, la dimension de $\MM_{3,1}(\R)$. Il suffit donc montrer que $\mathcal{B}'$ est libre pour conclure. Soient $(\lambda_1, \lambda_2, \lambda_3)$ trois réels tels que $\lambda_1 f_1+\lambda_2f_2 +\lambda_3f_3=0$. Après résolution du système, on obtient $\lambda_1=\lambda_2=\lambda_3=0$, et donc la famille $(f_1,f_2,f_3)$ est libre, de bon cardinal. \\\textbf{Bilan} : $\mathcal{B}'$ est une base de $\MM_{3,1}(\R)$.
		\item Il faut effectuer un changement de base. Il faut donc écrire tout d'abord $P=\Mat_{\mathcal{B},\mathcal{B}'}$ la matrice de passage de $\mathcal{B}$ à $\mathcal{B}'$. Ce qui donne rapidement
		\[ P = \matrice{1&1&1\\1&-1&0\\1&0&1} \]
		La matrice de passage de $\mathcal{B}'$ à $\mathcal{B}$ est donc \[ P^{-1} = \matrice{1&1&-1\\1&0&-1\\-1&-1&2} \]
		Enfin, d'après la formule de passage
		\[ \Mat_{\mathcal{B}'}(f)=\Mat_{\mathcal{B}',\mathcal{B}} \times \Mat_{\mathcal{B}}(f)\times \Mat_{\mathcal{B},\mathcal{B}'} \]
		soit $ \Mat_{\mathcal{B}'}(f)=P^{-1}AP$. On a donc
		\[ \Mat_{\mathcal{B}'}(f)=\matrice{1&0&0\\0&2&0\\0&0&0} \]
		\item D'après la matrice de $f$ dans la base $\mathcal{B}$, on en déduit :
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
				\item En écrivant $X=\matrice{a\\b\\c}$ dans la base $\mathcal{B}'$, $X\in \Ker(f)$ si et seulement si $a=b=0$. Ce qui donne donc, puisqu'on est dans la base $\mathcal{B}'$ :
					\[ \Ker(f) = \Vect(f_3) \]
				\item Toujours en utilisant la base $\mathcal{B}'$, on a
					\[ \Image(f)=\Vect(f_1, 2f_2) = \Vect(f_1, f_2) \]
					et $(f_1,f_2)$ est une base de $\Image(f)$ car elle est libre.
			\end{itemize}
	\end{enumerate}
}
\end{prof}


\exercice{[Projecteur] Soient $f:\MM_{3,1}(\R) \rightarrow \MM_{3,1}(\R)$ définie par $f:\matrice{x\\y\\z}\rightarrow \matrice{x\\-x+2y-2z\\-x+y-z}$. Soient $f_1=\matrice{1\\-1\\-1}, f_2=\matrice{0\\2\\1}$ et $f_3=\matrice{0\\-2\\-1}$.
\begin{enumerate}
	\item Montrer que $f$ est un endomorphisme de $\MM_{3,1}(\R)$.
	\item Déterminer une base du noyau de $f$. $f$ est-elle injective ?
	\item Déterminer la dimension de $\Image(f)$. $f$ est-elle surjective ?
	\item  Démontrer que $\Image(f)=\Vect(f_1,f_2,f_3)$.
	\item Déterminer alors une base de $\Image(f)$.
	\item Prouver que $\Ker(f-\id)=\Image(f)$. 
	\item Montrer que pour tout $u\in \Image(f)$, $f(u)=u$. Montrer alors que pour tout $(u,v)\in \Image(f)\times \Ker(f)$, $f(u+v)=u$.
	\item En déduire alors que $f\circ f = f$. On dit que $f$ est le projecteur, sur $\Image(f)$ parallèlement à $\Ker(f)$.
\end{enumerate}
}

\exercice{Soit $f:\R^3\rightarrow \R^3$ définie par 
\[ f:\matrice{x\\y\\z}\mapsto \frac{1}{2}\matrice{3x+y-z\\-x+5y-3z\\4y-2z}\]
\begin{enumerate}
	\item Montrer que $f$ est un endomorphisme de $\R^3$ et préciser sa matrice $A$ dans la base canonique $\mathcal{C}$ de $\R^3$.
	\item Soient $e_1=\matrice{0\\1\\1}$, $e_2=\matrice{1\\0\\1}$ et $e_3=\matrice{1\\1\\0}$. Montrer que $\mathcal{B}=(e_1,e_2,e_3)$ est une base de $\R^3$.
	\item Déterminer la matrice $B$ de l'application linéaire $f$ dans la base $\mathcal{B}$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~
\begin{enumerate}
	\item Méthode classique. On obtient comme matrice dans la base canonique 
	\[ A = \Mat_{\mathcal{C}}(f)=\frac{1}{2}\matrice{3&1&-1\\-1&5&-3\\0&4&-2} \]
	\item $(e_1,e_2,e_3)$ est de cardinal $3$, celui de $\R^3$. Il suffit donc de montrer qu'elle est libre. On prend $(a,b,c)$ trois réels tels que $ae_1+be_2+ce_3=0$. Après résolution, on obtient $a=b=c=0$, et donc la famille est libre. \\\textbf{Bilan} : $\mathcal{B}$ est une base. 
	\item Deux méthodes possibles :
		\begin{itemize}[label=\textbullet]
			\item Méthode 1 : formule de changement de base. On écrit $P=\Mat_{\mathcal{C},\mathcal{B}}= \matrice{0&1&1\\1&0&1\\1&1&0}$. Son inverse vaut $P^{-1}=\frac{1}{2}\matrice{-1&1&1\\1&-1&1\\1&1&-1}$. Par la formule de changement de base :
				\[ \Mat_{\mathcal{B}}(f)=\Mat_{\mathcal{B},\mathcal{C}} \times \Mat_{\mathcal{C}}(f)\times \Mat_{\mathcal{C},\mathcal{B}} = P^{-1}AP \]
				et donc 
				\[ \Mat_{\mathcal{B}}(f)= \matrice{1&-2&1\\0&1&1\\0&0&1}\]
			\item Méthode 2 : on écrit $f(e_1)$, $f(e_2)$ et $f(e_3)$ en fonction de $e_1, e_2$ et $e_3$ en résolvant des systèmes. On obtient
				\[ f(e_1)=\matrice{0\\1\\1}=e_1,\quad f(e_2)=\matrice{1\\-2\\-1}=-2e_2+e_2 \qeq f(e_3)=\matrice{2\\2\\2} = e_1+e_2+e_3 \]
				et donc
				\[ \Mat_{\mathcal{B}}(f)= \matrice{1&-2&1\\0&1&1\\0&0&1}\]
		\end{itemize}
\end{enumerate}
}	
\end{prof}


\subsection*{Recherche}

\exercice{[*] Soit $E$ un $\K$-espace vectoriel, et $f$ un endomorphisme de $E$. Montrer que $\Image(f)\subset \Ker(f) \Leftrightarrow f\circ f = 0$.}

\exercice{On considère le système différentiel \[ (S) \left \{ \begin{array}{ccc}x'(t)&=&-7x(t)-9y(t)\\y'(t)&=&6x(t)+8y(t)\end{array}\right. \]
On pose $u=\matrice{-1\\1}$ et $v=\matrice{3\\-2}$. 
\begin{enumerate}
	\item On note $X(t)=\matrice{x(t)\\y(t)}$. Montrer que $X'(t)=AX(t)$ où $A$ est une matrice de $\MM_2(\R)$ à déterminer.
	\item On note $f$ l'endomorphisme associé à $A$ dans la base canonique de $\MM_{2,1}(\R)$. Déterminer $f(u)$ et $f(v)$. En déduire la matrice $D$ de $f$ dans la base $(u,v)$.
	\item Soit $P$ la matrice de passage de la base canonique à la base $(u,v)$. Démontrer que 
	\[ X'=AX \Leftrightarrow Y'=DY \textrm{ où } Y=P^{-1}X \]
	\item Résoudre $Y'=DY$, et en déduire les solutions du système $(S)$.
\end{enumerate}
}
